
\section{\'Energies}

\subsection{Petrole}

\paragraph{}
L’Argentine dispose de ressources pétrolières modérées, et a été un
exportateur significatif pendant longtemps (31ème rang mondial en 2004),
mais on constate que ce n’est plus le cas aujourd’hui puisque le pays
était au 50ème rang mondial des exportateurs de pètrole en 2009~\cite{ClassementExport}.
La tendance s’est inversée depuis peu et le pays est désormais obligé
d’importer du pétrole. Actuellement l’Argentine dispose de deux gisements
principaux (Neuquen et San Jorge). Le seul espoir d’accroître la production
serait de découvrir de nouveaux gisements offshores. Il se trouve que de gros
gisements sont présents autour des Malouines (estimés à 60 milliards de barriles),
et avec la conjoncture économique actuelle, les forages entrepris par le Royaume
Unis dans cette zone du plateau continental argentin sont très mal vus par le
gouvernement. De quoi alimenter les tensions entre les deux pays durant les années à venir.

\paragraph{}
De plus, la découverte d’un immense gisement à été annoncée en fin d’année
dernière (décembre 2011)~\cite{GisementPetrolRepsol} par la compagnie Repsol YPF.
Il s’agirait d’une des plus grosse réserve de ressources non conventionnelles
au monde (équivalent de 927 millions de barriles). L’Argentine pourrait donc
retrouver sous peu son indépendance énergétique.

\paragraph{}
La même compagnie Repsol YPF qui, en ce début d’année 2012, a fait l’objet d’une
récupération (pour ne pas dire nationalisation) de la part du gouvernement Argentin.
Repsol clame que la découverte du gisement cité ci-dessus est la
cause de cette expropriation~\cite{RepsolPolemique}. L’Argentine espère de son côté pouvoir
retrouver une indépendance énergetique, quitte à maintenir des relations tendues avec
certains pays comme l’Espagne (Repsol) ou le Royaume Unis.

\paragraph{}
L’un des enjeux de l’Argentine pour les années à venir est donc de retrouver une
indépendance énergétique. Et cela passe par la reprise en main des différentes
compagnies exploitant les ressources, et par la recherche de nouveaux gisements
à exploiter.

\newpage


\subsection{Gaz}


\paragraph{}
L’Argentine est le premier producteur de gaz de l’Amérique Latine, mais ses
reserves s’épuisent rapidement. La production decline depuis 2006. Le pays
est actuellement en 24ème position en terme de quantité de gaz prouvee~\cite{ClassementGisementGaz}.
Mais la découverte récente de gisements conséquents de pétrole et de gaz par
la société Repsol pourrait bien changer la donne. En effet ces gisement
pourraient représenter une réserve de 774 milliard de mètre cube de gaz~\cite{latintelligenceGas}
ce qui pourrait faire remonter l’Argentine dans le top
3 des pays producteurs de gaz, de quoi largement assurer l’indépendance
énergétique du pays en terme gaz. L’Argentine étant le plus gros consommateur
de gaz de l’Amérique latine, le pays avait commencé à importer depuis
quelques années, conséquence de la réduction de ses réserves connues.

\paragraph{}
L’Argentine va donc devoir faire face à plusieurs problèmes dans les années
à venir.
\begin{enumerate}
    \item Suite à la découverte de nouveau gisements, il va falloir trouver
    des moyens de les exploiter. Certains sont situés à proximité de nappes
    phréatiques, ce qui pourrait représenter un risque. Même si, comme nous
    l’avons vu précedemment, l’Argentine a parfois été critiquée pour sa
    politique vis à vis de l’environnement (pollution, etc.)
    \item On remarque que l’entreprise Total opère 30\% de la production
    gazière en Argentine~\cite{GazTotal}. Le gouvernement actuel ayant montré
    sa volonté de reprendre en main son destin en matière d’énergie, on
    est en droit de se demander si la légitimité de Total sur le sol
    argentin ne pourrait pas être contestée dans les années à venir.
\end{enumerate}
